.. -*- coding: utf-8 -*-

.. _primeros_pasos:

Primeros pasos en Zope / Plone
==============================

Luego de realizar la :ref:`instalación del Plone <instalando_plone>` es 
recomendado realizar ciertos pasos adicionales para crear sitio Web y 
personalizar las configuraciones de sus elementos predeterminados del 
sitio Web creado.

.. _1eros_pasos_zope:

Primeros pasos en Zope
----------------------

Luego de :ref:`iniciar la instancia del servidor Zope <para_iniciar_plone>` 
abra el navegador Web y escriba la siguiente dirección http://localhost:8080 
y le mostrara la pantalla de inicio del servidor Zope / Plone.

.. figure:: ./plone_esta_operativo.png
   :align: center
   :alt: Plone (Zope) está operativo

   Plone (Zope) está operativo.

En esta página puede ver sus diversos sitios Plone creados en la instancia 
del servidor Zope, ademas puede acceder a la 
:ref:`Interfaz de Administración de Zope - ZMI <zmi>`, realizar la 
configuración técnica de bajo nivel.

.. _crear_sitio_plone:

Crear sitio Plone
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Para esto debes luego de iniciar la instancia de Zope y acceder a la 
página de inicio del servicio en http://localhost:8080, usted puede 
crear sitios para Plone haciendo clic en el botón **Crear un nuevo 
sitio Plone**.

Lo próximo es iniciar sesión con el usuario Zope. El nombre de usuario 
por defecto de Zope **admin** y la contraseña de este usuario.

.. _contrasena_usr_admin:

.. warning:: **Sobre la contraseña del usuario Zope**
    
    * En algunas configuraciones de buildout para Plone usan por defecto 
      la contraseña **admin**.

    * En el :ref:`instalador unificado de Plone <21_que_instalador_unificado>` 
      por defecto la contraseña generada por el instalador Plone y descrita 
      en el la contraseña en el archivo de texto llamado :file:`adminPassword.txt` 
      (el cual se puede encontrar en la carpeta :file:`zinstance` o :file:`zeoserver` 
      de la instalación de Plone, dependiendo de con que opción usted allá 
      ejecutado el instalador unificado :ref:`"standalone" o "zeo" <ser-zeo-o-no-ser-zeo>`).

Luego de iniciar sesión con el usuario Zope, lo dirige a la página 
*"Crear un sitio Plone"* en esta otorgué a su sitio la siguiente información: 

* Un **Identificador de ruta** como **Plone**.

  .. note::
      El id del sitio. No se permiten caracteres especiales. Este 
      termina formando parte del URL, por ejemplo, en la dirección 
      URL http://localhost:8080/Plone, donde **Plone** es el id del 
      sitio, este id es usado internamente por Zope para diferenciar 
      entre los diversos sitios Plone que puede hospedar en él.

* Un **Título** como "Mi sitio Plone".

  .. note::
      Un título corto para el sitio. Se mostrará para cada página en 
      la barra de título de la ventana del navegador.

* Seleccione el **Idioma** por defecto para el sitio Web.

* Active **Complementos** adicionales para el sitio Web.

  .. tip::
      Seleccionar cualquier complemento (marcando la respectiva casilla 
      de comprobación al lado izquierdo del complemento) que quiera 
      activar de forma inmediata. También puede activar los complementos 
      una vez el sitio ha sido creado utilizando el panel de control para 
      :ref:`Complementos <prefs_install_products_plone>`.

.. todo::
     Agregar captura de pantalla de la página *"Crear un sitio Plone"*. 

Luego haga clic en el botón *"Crear un Sitio Plone"* cerca del final de la 
página. Tomara unos segundos crear su sitio Plone.

Después de que el sitio está creado usted será redirigido al sitio en la 
dirección URL http://localhost:8080/Plone, usted puede utilizar esta la 
próxima ves que usted quiera visitar su sitio.

Más adelante puede requerir configurar tu sitio Web Plone detrás de un servidor 
Web como *Apache* o *Nginx*, para esto le invito a consultar el articulo 
:ref:`Ejecutando Zope y Plone detrás de un Servidor Web <zope_plone_webserver>` 
para entender este tipo de configuraciones adicionales.

.. _1eros_pasos_plone:

Primeros pasos en Plone
-----------------------

Una vez que usted a creado un nuevo sitio Plone, usted puede encontrar su 
sitio en la http://localhost:8080/*NombreSitio*, donde **NombreSitio** es la 
identificación con la que se creo de su sitio Plone.

  .. versionadded:: 4.x
     Desde la versiones 4.x en adelante de Plone, no crea por defecto un sitio 
     Web Plone para el uso del mismo luego de realizar la instalación y arranque 
     de la instancia de Zope.

Con la dirección URL usted accede a la página de inicio de Plone.

.. _plone_front_page:

Página de inicio
~~~~~~~~~~~~~~~~

Al entrar en la dirección indicada, podrá ver su sitio recién instalado:

.. figure:: ./plone_instalado.png
   :align: center
   :alt: Plone 4 recién instalado

   Plone 4 recién instalado.

Si es la primera vez que tiene un sitio Plone, le recomendamos seguir
los pasos indicados a continuación.

.. _plone_login:

Accesos de administración del sitio
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Hasta este punto el único usuario creado es el usuario Zope *admin*, el cual 
dispone muchos privilegios en todo el servicio de Zope que hospeda al sitio 
Plone.

Para restringir estos niveles de acceso tan elevados debe crear un nuevo 
usuario con el rol *Administrador* dentro del sitio Plone creado, para 
delegar la administración de este sitio a este nuevo usuario y usar *SOLAMENTE* 
el usuario *admin* por defecto de Zope, para labores meramente administrativa 
del servicio Zope.

#. Haga clic al enlace *Entrar* ubicado en la *esquina superior derecha*:

    .. figure:: ./login_link.gif
       :align: center
       :alt: Enlace "Entrar"

#. Inicie sesión con el usuario Zope, ingresando el nombre de usuario *admin* 
   y :ref:`la contraseña <contrasena_usr_admin>`, seguidamente haga clic al 
   botón *Entrar*:

    .. figure:: ./login_as_admin.png
       :align: center
       :alt: Formulario de inicio de sesión como usuario admin

       Formulario de inicio de sesión como usuario **admin**.

.. _plone_usuario_administrador:

Crear usuario administrador del sitio
.....................................

Haga clic al enlace **admin** ubicado en la *esquina superior derecha* y,
en el menú desplegable que aparecerá, haga clic en :menuselection:`Configuración del Sitio`:

.. figure:: ./overview_controlpanel_admin.png
   :align: center
   :alt: Menú del usuario admin - Configuración del Sitio

   Menú del usuario *admin* - Configuración del Sitio.

En la **Configuración del Sitio**, haga clic en el panel de control **Usuarios y Grupos**.

.. figure:: ./overview_controlpanel_horizontal.gif
   :align: center
   :alt: La Configuración del Sitio

   La Configuración del Sitio.

Estando en la ruta :menuselection:`admin --> Configuración del Sitio --> Usuarios y Grupos` 
esta el página *Visión Global de Usuarios* haga clic en el botón :menuselection:`Agregar Nuevo Usuario`, este mostrara el formulario de *Agregar Nuevo Usuario* como se muestra a continuación:

.. figure:: ./agregar_nuevo_usuario_plone.png
   :align: center
   :alt: Formulario para Agregar Nuevo Usuario "Administrador del sitio"

   Formulario para *Agregar Nuevo Usuario* "Administrador del sitio".

En este formulario otorgué al usuario a crear la siguiente información: 

* Un **Nombre Completo** como **Administrador del sitio**.

  .. note::
      Introduzca su nombre completo, por ejemplo Administrador del sitio.

* Un **Nombre del Usuario** como "administrador".

  .. note::
      Introduzca el nombre de usuario que desee utilizar. Generalmente 
      algo como "administrador" o "jose_perez". No están permitidos caracteres 
      especiales o espacios en el nombre de usuario. Los nombres de usuario 
      y las contraseñas son sensibles a mayúsculas y minúsculas, asegúrese 
      que la tecla de bloqueo de mayúsculas no está activada ('caps lock'). 
      Este es el nombre que utilizará para identificarse.

* Un **Correo** como "admintrador@cliente.com".

  .. tip::
      Introduzca su dirección de correo. Esto es necesario en caso de 
      pérdida de su contraseña. Respetaremos su privacidad y no 
      divulgaremos su dirección a terceros ni la expondremos en este sitio.

* Una **Contraseña** para el usuario "administrador".

  .. tip::
      Introduzca su nueva contraseña. Mínimo 5 caracteres.

* **Confirmar contraseña** ingresada para el usuario "administrador".

  .. tip::
      Introduzca de nuevo la contraseña. Asegúrese de que las contraseñas 
      son idénticas.

* Marcar la casilla "Site Administrators" en la sección **Agregar en los siguientes grupos**.

  .. tip::
      Al marcar esta casilla agrega al usuario "administrador" en el grupo "Site Administrators".

Para finalizar haga clic en botón *Registrar* así de esta forma se crea el 
usuario *administrador* con parte del grupo de usuario *Site Administrators* 
el cual le otorga permisos de **Administrador del Sitio**.

.. figure:: ./usergroup_userprefs_administrador.png
   :align: center
   :alt: Visión Global de Usuarios para el usuario "administrador"

   Visión Global de Usuarios para el usuario "administrador".

Por ultimo debe cerrar sesión con usuario Zope *admin* siguiendo 
la ruta :menuselection:`admin --> Salir`.

.. figure:: ./logout_as_admin.png
   :align: center
   :alt: Menú del usuario admin > Salir

   Menú del usuario admin > Salir.

Esta acción le dirige a la página de inicio mostrando un mensaje **Ha salido 
del sistema** y al mismo tiempo mostrando el formulario de iniciar sección 
de usuario si desea volver a entrar al sitio.

De esta forma ya a delegado permisos de **Administrador del Sitio** a un 
usuario especifico del sitio Web Plone recién creado.

.. _plone_login:

Inicio de sesión
~~~~~~~~~~~~~~~~

Luego de haber creado el usuario 
:ref:`Administrador del sitio Plone <plone_usuario_administrador>`, debe 
iniciar sesión con el usuario Plone ejecutando los siguiente pasos:

#. Haga clic al enlace *Entrar* ubicado en la *esquina superior derecha*:

    .. figure:: ./login_link.gif
       :align: center
       :alt: Enlace "Entrar"

       Enlace "Entrar".

#. Inicie sesión con el Administrador del sitio Plone, ingresando el *nombre 
   de usuario* y :ref:`la contraseña <contrasena_admin_plone>`, seguidamente 
   haga clic al botón *Entrar*:

    .. figure:: ./login_as_administrador.png
       :align: center
       :alt: Formulario de inicio de sesión

       Formulario de inicio de sesión.

Una vez dentro, al tener usted permisos totales de administración de su
sitio Plone, podrá ver las barras, enlaces, botones, pestañas,... de
administración:

.. figure:: ./login_as_administrador_inside.png
   :align: center
   :alt: Dentro (sesión iniciada como usuario administrador)

   Dentro (sesión iniciada como usuario administrador).


.. _plone_preferencias_usuario:

Preferencias
~~~~~~~~~~~~

A continuación, terminaremos de configurar su cuenta de usuario.

Haga clic en su nombre, marca o denominación (esquina superior derecha
-donde antes ponía *Entrar*-) y, en el menú desplegable que aparecerá,
haga clic en *Preferencias*:

.. figure:: ./personal_preferences_menu.gif
   :align: center
   :alt: Menú del usuario - Preferencias

   Menú del usuario - Preferencias.

Nombres cortos
..............

Marque la casilla *Permite la edición de Nombres Cortos* y haga clic el
botón *Guardar* (el "nombre corto" de un elemento es la porción de la
URL que corresponde al mismo: en determinadas ocasiones le resultará
útil poder modificarlo).

Información personal
....................

Haga clic en la pestaña *Información Personal*, modifique y complete los
distintos campos a su gusto, y haga clic en el botón *Guardar*.

.. _contrasena_admin_plone:

Contraseña
..........

Haga clic en la pestaña *Contraseña*, escriba (una vez) la contraseña
provisional que le hemos facilitado y (dos veces) la nueva contraseña
deseada por usted. A continuación, haga clic en el botón *Cambiar Contraseña*:

.. figure:: ./change_password_link.gif
   :align: center
   :alt: Restablecer la contraseña del usuario

   Restablecer la contraseña del usuario.

.. warning:: 
    **¡IMPORTANTE!** La contraseña de su cuenta principal debe ser 
    **MUY SEGURA**, ya que esta cuenta tiene permisos totales de 
    administración de su sitio Plone.

.. tip:: 
    Le recomendamos que su contraseña tenga un mínimo de 8 caracteres (si
    son 10 o 12, mejor) y mezcle letras mayúsculas y minúsculas, números y
    símbolos (\|,@,#,$,%,&,...) de tal manera que ninguna porción de la
    misma se corresponda con palabras que puedan encontrarse en un
    diccionario de español, inglés, etc.

    Ejemplos:

    -  Mala contraseña: Ejemplo123
    -  **Buena contraseña: Ej@576emplo**

    Recuerde: **No use una contraseña insegura para esta cuenta**. Es por su
    bien. No se la juegue...

Antes de seguir, cierre esta sesión (salga de su cuenta) y abra una
nueva sesión (vuelva a entrar), para comprobar que su contraseña ha sido
correctamente actualizada.

Para cerrar la sesión, haga clic en su nombre, marca o denominación (esquina
superior derecha) y, en el menú desplegable que aparecerá, haga clic en *Salir*:

.. figure:: ./logout_as_administrador.gif
   :align: center
   :alt: Menú del usuario - Salir

   Menú del usuario - Salir.

----

Configuración general del sitio
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

A continuación, puede configurar los elementos comunes de todos los sitios
Plone (la sección :ref:`Complementos <prefs_install_products_plone>` la 
dejaremos para más adelante).

Haga clic en su nombre, marca o denominación (esquina superior derecha) y,
en el menú desplegable que aparecerá, haga clic en *Configuración del Sitio*:

.. figure:: ./overview_controlpanel_administrador.png
   :align: center
   :alt: Menú del usuario - Configuración del Sitio

   Menú del usuario - Configuración del Sitio.

Ahora estará en la página de inicio de configuración de su sitio Plone:

.. figure:: ./overview_controlpanel_horizontal.gif
   :align: center
   :alt: Configuración de Plone

   Configuración de Plone.

Como puede ver, podemos configurar muchas cosas, aunque algunas las
dejaremos como vienen por defecto y otras (los :ref:`complementos <prefs_install_products_plone>`) 
las abordaremos más adelante.

**Nota:** El menú de arriba es el que encontrará en la página de inicio de
configuración de su sitio Plone. Cuando esté dentro de una de las
secciones enlazadas, verá dicho menú en una sola columna a la izquierda:

.. figure:: ./overview_controlpanel_vertical.gif
   :align: center
   :alt: Menú vertical de Configuración de Plone

   Menú vertical de Configuración de Plone.

.. _search_controlpanel_plone:

Búsqueda
........

En principio, podemos dejar la configuración por defecto, salvo que
usted desee activar los comentarios en su sitio Plone y que éstos
aparezcan en los resultados de las búsquedas.

.. figure:: ./search_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de búsqueda

   Configuración de búsqueda para este sitio.

En este caso, haga clic en *Búsqueda*, marque la casilla *Comentarios* y
haga clic en el botón *Guardar*.

.. _calendar_controlpanel_plone:
 
Calendario
..........

Si usted va a conservar la configuración de flujo de trabajo de
*Publicación Simple* que trae Plone por defecto (ver abajo), no es
necesario que cambie nada.

.. figure:: ./calendar_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de calendario

   Configuración de calendario para este sitio.

Pero si usted cambia la configuración de flujo de trabajo a
*Intranet/Extranet* (ver abajo), tendrá que desmarcar la casilla
*Publicado* en esta sección, marcar la casilla *Visible externamente* y
guardar los cambios (haga clic en el botón *Guardar*).

..
  Colecciones
  ...........

  En principio, no es necesario que cambie nada.

.. _prefs_install_products_plone:

Complementos
............

Esta es la sección de configuración de Complementos, donde puede activar 
y desactivar los complementos de las siguientes listas.

.. todo::
    Agregar captura de pantalla del Panel de control Complementos para este sitio.

Para que los nuevos complementos aparezcan aquí, agréguelos a su configuración 
de :term:`buildout`, ejecute el comando ``buildout``, y reinicie el proceso servidor. Para instrucciones detalladas, vea :ref:`Instalando complementos de Plone <agregar_complementos_adicionales>`.

..
  .. figure:: ./prefs_install_products_plone.png
     :align: center
     :alt: Panel de control Complementos

     Panel de control Complementos para este sitio.

.. _mail_controlpanel_plone:

Correo
......

Luego de creado el sitio Plone al acceder a la ruta 
:menuselection:`admin --> Configuración del Sitio`, muestra el siguiente mensaje: 

.. figure:: ./mail_portal_message_warning.png
   :align: center
   :alt: Aviso de configuración de servidor de correo

   Aviso de configuración de servidor de correo.

Acceda a la ruta :menuselection:`Configuración del Sitio --> Correo`, ingrese los 
datos en los siguientes campos como se indica y haga clic en el botón *Guardar*:

-  Servidor SMTP: localhost
   
   .. note::
       Por defecto los sistemas UNIX/Linux usan un servidor de correo instalado 
       por defecto en su sistema o opcionalmente instalar Posix, SendMail, etc.

-  Puerto SMTP: 25
   
   .. note::
       El puerto SMTP por defecto es 25.

-  Nombre del remitente del sitio: *Administrador del sitio*.
   
   .. note::
       Su nombre, marca, denominación social, etc.

-  Dirección del remitente del sitio: la dirección de correo.
   
   .. note::
       La dirección que indique aquí será la usada por Plone para enviar
       correos y será la destinataria por defecto de los formularios de
       correo de su sitio Plone.

.. figure:: ./mail_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de correo

   Configuración de correo para este sitio.

Para comprobar que todo va bien, puede a enviar un mensaje de prueba 
haciendo clic en el botón *Guardar y enviar correo de prueba* si la prueba 
fue exitosa le mostrara el siguiente mensaje:

.. figure:: ./mail_portal_message_info.png
   :align: center
   :alt: Aviso de ¡Prueba exitosa! al enviar el mensaje

   Aviso de ¡Prueba exitosa! al enviar el mensaje.

También puede enviar un mensaje de prueba desde el formulario de correo 
que trae por defecto su sitio Plone. Si la configuración es correcta, 
recibirá el formulario enviado en la dirección de correo arriba indicada.

Vaya al pie de página de su sitio Plone (abajo del todo) y haga clic en el
enlace *Contacto*. En la ventana emergente, cumplimente los campos del
formulario y haga clic en el botón *Enviar*:

.. figure:: ./contact_info.png
   :align: center
   :alt: Formulario de contacto

   Formulario de contacto.

Compruebe si le ha llegado el correo (según la configuración y sistemas
anti-spam de su servidor de correo, puede tardar algunos segundos o
minutos en llegarle):

-  Si le llega, es que todo está bien y puede pasar al siguiente punto.

-  Si al cabo de unos minutos no le ha llegado, lo más probable es que
   la configuración sea incorrecta. Repásela y vuelva a probar. Si sigue
   sin llegarle el correo de prueba, póngase en contacto con el administrador 
   de su red, o proveedor de servicio de Internet.

.. _discussion_settings_plone:

Discusión
.........

Las opciones de esta sección están muy bien explicadas, por lo que en
principio no añadiremos nada aquí.

.. figure:: ./discussion_settings.png
   :align: center
   :alt: Ajustes de discusión

   Ajustes de discusión para este sitio.

.. _editing_controlpanel_plone:

Edición
.......

Marque la casilla *¿Mostrar 'Nombre Corto' en el contenido?* y haga clic 
en el botón *Guardar*.

.. figure:: ./editing_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Opciones de edición

   Opciones de edición para este sitio.

.. _tinymce_controlpanel_plone:

Editor Visual TinyMCE
.....................

Veamos cada una de las sub-secciones:

-  **Disposición**: puede dejarla como viene por defecto.

-  **Barra de herramientas**: marque las casillas correspondientes a los
   botones que quiera añadir a la barra de herramientas del editor
   visual de su sitio Plone y haga clic en el botón *Guardar* (puede marcarlas
   todas, aunque cuantas más marque, más tardará en cargar la página
   cuando acceda a ella en modo *Edición*).

-  **Tipos de recursos**: marque la casilla *Enlazar empleando UIDs* y
   haga clic en el botón *Guardar*.

-  **Librerías**: puede dejarla como viene por defecto.

.. figure:: ./tinymce_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración para el editor WYSIWYG TinyMCE

   Configuración para el editor WYSIWYG TinyMCE para este sitio.

.. _prefs_error_log_plone:

Errores
.......

Esta página lista las excepciones que han ocurrido en este sitio recientemente. 
Puede configurar cuántas excepciones deberían guardarse y cuáles deberían ser 
copiadas al/a los archivo(s) de eventos de Zope.

.. tip::
    Consulte la `referencia de errores en plone.org <https://docs.plone.org/4/en/appendices/error-reference.html>`_ 
    para más información sobre estas excepciones.

.. figure:: ./prefs_error_log_form.png
   :align: center
   :alt: Registro de errores

   Registro de errores para este sitio.

.. warning:: Usted puede dejarlo todo como está.

.. _markup_controlpanel_plone:

Etiquetado
..........

Le permite controlar el tipo de etiquetado disponible para editar contenido.

.. figure:: ./markup_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de etiquetado

   Configuración de etiquetado para este sitio.

.. warning:: Usted puede dejarlo todo como está.

.. _filter_controlpanel_plone:

Filtrado HTML
.............

Plone filtra las etiquetas de HTML que son consideradas como un riesgo 
de seguridad. Sea consciente de las implicaciones antes de realizar 
cambios a continuación. 

.. figure:: ./filter_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración del Filtro HTML

   Configuración del Filtro HTML para este sitio.

Por defecto, sólo están permitidas las etiquetas definidas en XHTML. 
En particular, para permitir 'embed' como etiqueta debe de eliminarla 
de 'Etiquetas no deseadas' y agregarla como 'Etiquetas personalizadas'. 

Aunque el formulario se actualizará de forma inmediata para reflejar 
los cambios realizados, sus cambios no se guardarán hasta que presione 
el botón 'Guardar'.

.. warning:: Usted puede dejarlo todo como está.

.. _language_controlpanel_plone:

Idioma
......

La configuración relacionada con el idioma utilizado para el interfaz 
de usuario y las traducciones de contenido.

.. figure:: ./language_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de Idioma

   Configuración de Idioma para este sitio.

.. warning:: 
    Usted Puede dejarlo todo como está, salvo que quiera cambiar el 
    idioma de su sitio Web.

.. _manage_plone:

Interfaz de Administración de Zope
..................................

Ésta es la famosa :ref:`Interfaz de Administración de Zope - ZMI <zmi>`.

.. figure:: ./zmi.png
   :align: center
   :alt: Interfaz de Administración de Zope para este sitio

   Interfaz de Administración de Zope para este sitio.

.. warning:: 
    **¡¡¡PELIGRO!!!** **Si usted no es un administrador experto de Plone, no
    toque nada dentro de la ZMI**. Si hace algo mal, puede estropear parcial
    o totalmente su sitio Plone y la reparación de este tipo de averías requiere 
    experiencia.

.. tip:: 
    Debe tener cuidado al trabajar desde la ZMI, para que no haya peligro de
    que rompa nada, se recomienda que no toque nada dentro de la ZMI de su sitio 
    Plone sino sabe lo que esta haciendo.

.. _imaging_controlpanel_plone:

Manejo de Imágenes
..................

Las opciones para configurar el manejo de imágenes en Plone.

.. figure:: ./imaging_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de manejo de imágenes

   Configuración de manejo de imágenes para este sitio.

.. warning:: Usted puede dejarlo todo como está.

.. _maintenance_controlpanel_plone:

Mantenimiento
.............

Las opciones de mantenimiento del sitio y del :ref:`servidor Zope <zope_index>`.

.. note::
    Solo los usuarios Zope puede tener acceso a este panel de configuración.

.. figure:: ./maintenance_controlpanel_administrador.png
   :align: center
   :alt: Mantenimiento del sitio y de Zope como Administrador de Plone

   Mantenimiento del sitio y de Zope como Administrador de Plone.

.. warning::
    Aquí no podrá hacer nada (al carecer de permisos de administración 
    del servidor Zope).

Si eres usuario Zope usted puede ver el panel del *Mantenimiento* de la siguiente forma:

.. figure:: ./maintenance_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Mantenimiento de Zope / Plone

   Mantenimiento de Zope / Plone.

.. _navigation_controlpanel_plone:

Navegación
..........

Le permite controlar cómo se construye la navegación en su sitio. Tenga 
en cuenta que para controlar cómo se muestra el árbol de navegación debe 
ir a 'Administrar portlets', en la raíz del sitio (o allí donde un portlet 
de árbol de navegación haya sido agregado), y cambiar esta opción directamente.

.. figure:: ./navigation_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de la navegación

   Configuración de la navegación para este sitio.

En principio, podemos dejar la configuración por defecto, salvo que
usted haya activado los comentarios y quiera que éstos aparezcan en los
menús de navegación y en el mapa del sitio.

En este caso, marque la casilla *Comentarios* y haga clic en el botón
*Guardar*.

.. note:: 
    Normalmente es más recomendable que los comentarios NO aparezcan
    en los citados elementos.

.. _portal_registry_plone:

Registro de Configuración
.........................

La siguiente tabla muestra los registros actualmente gestionados por el 
registro de configuración. Haga clic en un registro para editarlo.

.. figure:: ./portal_registry.png
   :align: center
   :alt: Registro de configuración

   Registro de configuración para este sitio.

.. warning:: Usted puede dejarlo todo como está.

.. _rules_controlpanel_plone:

Reglas de Contenido
...................

Utilice el siguiente formulario para definir, cambiar o quitar reglas de 
contenido. Las reglas realizarán acciones en el contenido de forma automática 
al dispararse ciertos eventos.

.. figure:: ./rules_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Reglas de contenido

   Reglas de contenido para este sitio.

Tras definir las reglas, es posible que desee ir a una carpeta para asignarlas, 
utilizando el elemento "reglas" en el menú de acciones.

Para más información sobre *Agregar regla de contenido* para la realización 
automática de acciones de contenidos, puede consultar la referencia 
`Using Content Rules <https://docs.plone.org/4/en/working-with-content/managing-content/contentrules.html>`_ 
del manual de usuario de Plone.

.. warning:: Hasta entonces, no hace falta que toque nada aquí.

.. _security_controlpanel_plone:

Seguridad
.........

La configuración de seguridad para este sitio.

.. figure:: ./security_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de seguridad

   Configuración de seguridad para este sitio.

-  **Habilitar autoregistro**: marque esta casilla sólo si quiere que
   cualquier persona pueda crearse una cuenta en su sitio. Si lo hace,
   le recomendamos que active un CAPTCHA anti-spam en el formulario de
   registro (más adelante le explicaremos cómo hacerlo). Si no tiene
   razones de peso para marcarla, es mejor que no la marque.

-  **Permite a los usuarios elegir sus propias contraseñas** (en el
   momento de crear su cuenta): es mejor que lo deje desmarcado, para
   que la contraseña sea fijada manualmente por el propietario real de
   la cuenta de correo que se haya indicado al crear la cuenta. Esto lo
   hará tras entrar en la URL enlazada en el correo que se envía
   automáticamente a la citada dirección. De esta forma (manteniendo
   esta casilla DESmarcada), evitamos suplantaciones de identidad y se
   lo ponemos un poco más difícil a los spammers Web y demás piratas de
   Internet.

-  **Habilitar Carpetas de Usuario**: si marca esta casilla, cada
   usuario podrá crear todo tipo de contenido en su propia carpeta, lo
   cual multiplicará el consumo de espacio y tráfico de su sitio Web (y
   esto, probablemente, le obligará, más pronto o más tarde, a tener que
   contratar un plan de alojamiento Web mayor).

-  **Permite que cualquiera vea la información 'acerca de'**: a su
   gusto.

-  **Usar dirección de correo como nombre de inicio de sesión**: a su
   gusto.

.. _syndication_settings_plone:

Sindicación
...........

Las opciones de sindicación por defecto del sitio Web Plone.

.. figure:: ./syndication_settings.png
   :align: center
   :alt: Configuración de Sindicación

   Configuración de Sindicación para este sitio.

.. _site_controlpanel_plone:

Sitio
.....

La configuración global del sitio, por favor ingrese la siguiente información:

-  **Título del sitio**: Esto aparece en la barra de título de los navegadores 
   así como en las sindicaciones de fuentes RSS.

   .. note::
       Es obligatorio.

-  **Descripción del sitio**: La descripción del sitio está disponible en los 
   contenidos sindicados y en los motores de búsqueda. Manténgala breve.

   .. note::
       Se recomienda que incluya, además, las palabras clave por las que más le 
       interese que su sitio Plone sea localizado.

-  **Exponer metadatos de Dublin Core**: Expone las propiedades Dublin Core como 
   metaetiquetas.

   .. note::
       En general, no es necesario activarlo.

-  **Mostrar fecha de publicación en la información 'acerca de'**: Muestra la 
   fecha de publicación del contenido en las páginas del sitio.

-  **Exponer sitemap.xml.gz**: Expone su contenido como un archivo según los 
   estándares de sitemaps.org. Puede enviarlo a motores de búsqueda que soporten 
   este estándar como Google, Yahoo y Microsoft. Permite a estos motores de 
   búsqueda examinar su sitio de forma más inteligente.

   .. note::
       Márquelo, es muy importante desde el punto de vista del posicionamiento Web.

-  **Soporte JavaScript para estadísticas Web**: Para habilitar el soporte de 
   estadísticas web de proveedores externos (por ejemplo, Google Analytics). 
   Pegue los trozos de código suministrados. Serán incluidos en el HTML generado, 
   tal y como se han introducido, al final de la página.

   .. tip::
       Si usted desea usar un sistema externo de estadísticas Web basado en Javascript 
       (como Google Analytics y otros), pegue en este campo el código facilitado por 
       dicho sistema para su cuenta y dominio.

.. figure:: ./site_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración global del sitio

   Configuración global del sitio.

.. _skins_controlpanel_plone:

Temas
.....

Las opciones que afectan la apariencia visual del sitio.

.. figure:: ./skins_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de Temas

   Configuración de Temas para este sitio.

Si lo desea, puede marcar las casillas *Marcar enlaces externos* y *Los
enlaces externos se abren en una nueva ventana*, o cambiar la
configuración de visualización de los *iconos de tipo de contenido* (en
caso de marcar o cambiar algo, haga clic en después el botón *Guardar*).

El resto puede dejarlo de momento como está: más adelante dedicaremos un
manual completo a la personalización estética de su sitio Web Plone.

.. _types_controlpanel_plone:

Tipos
.....

La configuración de flujo de trabajo, visibilidad y versionado para sus 
tipos de contenido.

.. figure:: ./types_controlpanel.png
   :align: center
   :alt: Configuración de Tipos

   Configuración de Tipos para este sitio.

.. warning:: De momento, Usted puede dejarlo como está.

..
  más adelante dedicaremos un manual completo a los flujos de trabajo (*Workflow*) 
  de su sitio Web Plone.

.. _usergroup_userprefs_plone:

Usuarios y Grupos
.................

Haga clic en el nombre de usuario para ver y cambiar los detalles de un 
usuario específico. También puede agregar y quitar usuarios.

Tenga en cuenta que los roles aquí establecidos se aplican directamente 
a un usuario. El símbolo del logotipo de Plone, indica un rol heredado 
por la pertenencia a un grupo.

.. figure:: ./usergroup_userprefs_administrador.png
   :align: center
   :alt: Visión Global de Usuarios

   Visión Global de Usuarios para este sitio.

.. warning:: De momento, Usted puede dejarlo como está.

..
  más adelante dedicaremos un manual completo a los usuarios, roles y grupos en Plone.

----

Personalizaciones visuales del sitio
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

A continuación, puede realizar personalizaciones visuales a los elementos 
comunes de todos los sitios Plone.

.. _logo_image_plone:

Logotipo
........

A continuación vamos a ver cómo cambiar el logotipo que trae por defecto
su sitio Web Plone por uno de su elección (siga con cuidado estas
instrucciones, pues requiere entrar en la ZMI y hacer cambios en la
misma).

#. Entre en la ZMI de su sitio Plone:
   :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope`.

#. Vaya a la imagen del logotipo por defecto de Plone: 
   :menuselection:`portal\_skins --> plone\_images --> logo.png`.

#. Cree una versión personalizada de dicha imagen en la carpeta
   :menuselection:`custom`: haga clic en el botón *Customize* (si se fija, en el menú
   despegable que hay a su izquierda, está seleccionada la carpeta
   :menuselection:`custom` como carpeta de destino de la personalización).

#. Cambie el logotipo por defecto que trae Plone por su propio logotipo:
   haga clic en el botón *Examinar...*, seleccione su logotipo y haga clic en el botón
   *Upload* (subir, cargar).

#. Abra la página principal de su sitio Web Plone en otra pestaña o
   ventana de su navegador y actualice la página para ver cómo su
   logotipo ha sustituido al que trae Plone por defecto (tanto en la
   cabecera del sitio, como en el pie de página). 

   En algunos navegadores, será necesario recargar la página un par de 
   veces o, incluso, vaciar la memoria caché del navegador, para que se 
   vea el nuevo logotipo.

Si su logotipo queda demasiado grande o pequeño para su gusto, repita
los pasos 4 y 5 cuantas veces sea necesario con distintas versiones de
tamaño de su logotipo, hasta que logre los resultados deseados.

.. _colophon_view_plone:

Colofón
.......

A continuación vamos a ver cómo cambiar los textos del colofón que trae
por defecto el pie de página de su sitio Web Plone (siga con cuidado
estas instrucciones, pues requiere entrar en la ZMI y hacer cambios en
la misma).

#. Entre en la ZMI de su sitio Plone:
   :menuselection:`Configuración del Sitio --> Interfaz de Administración de Zope`.

#. Vaya al fichero de la vista del colofón de su sitio Plone: 
   :menuselection:`portal\_view\_customizations --> plone.colophon`.

#. Cree una versión personalizada de dicho fichero: haga clic en el botón
   *Customize*.

#. Personalice el siguiente código con sus propios textos y para guardar cambios 
   haga clic en el botón *Save Changes*: 
   
   .. code-block:: html

       <br />
       <ul>
         <li>
           <strong>Nombre o denominación social. NIF: A00000000</strong>
           <br />
           Domicilio social de la empresa o negocio<br />
           <a href="/contact-info">Formulario de contacto</a> - Tlf.: 000 000 000<br /><br />
           <a href="/" title="Nombre o denominación social">
             <img src="/logo.png" title="Nombre o denominación social" 
                  alt="Nombre o denominación social" />
           </a>
         </li>
       </ul>
   
   Si usted NO tiene conocimientos HTML, cambie únicamente los textos
   resaltados con color azul. Si usted SÍ tiene conocimientos HTML, no
   hay problema en que cambie todo este código. Y si usted tiene
   conocimientos TAL, no hace falta que le digamos que puede cambiar
   cualquier cosa de este fichero...

#. Abra la página principal de su sitio Web Plone en otra pestaña o
   ventana de su navegador y actualice la página para ver cómo el
   colofón del pie de página de su sitio Plone muestra ahora sus textos
   personalizados.

Puede repetir los pasos 4 y 5 cuantas veces sea necesario con distintas
versiones de texto o código, hasta que logre los resultados deseados.

----

Con esto, terminamos de dar nuestros primeros pasos de configuración en Plone.


Referencia
==========

* `Primeros pasos en Plone desde AcentoWeb`_ 

.. _Primeros pasos en Plone desde AcentoWeb: http://acentoweb.com/es/ayuda/cms/plones/guias/primeros-pasos